Aveni, L. D., Topp, A. G., \& Verdejo Bosch, M. (2024). \textit{Estaci칩n terrestre para seguimiento satelital} (Trabajo Pr치ctico Profesional no publicado). Universidad de Buenos Aires, Argentina.

Aveni, L. D., Topp, A. G., \& Verdejo Bosch, M. (2024). \textit{Manual de uso - Estaci칩n terrestre para seguimiento satelital} (Manuscrito no publicado). Universidad de Buenos Aires, Argentina.

GNU Radio. (2024, 4 de septiembre). \textit{Tutorials}. Recuperado de https://wiki.gnuradio.org/index.php/Tutorials

Habets, T. (2025, 3 de marzo). \textit{Crate rustradio documentation}. Recuperado de https://docs.rs/rustradio/0.12.0/rustradio/

Innovative Solutions In Space. (2016). \textit{ISIS Ground Station} (Versi칩n 2.2.1). Recuperado de https://www.cubesatshop.com/wp-content/uploads/2016/06/ISIS.GSK\_.DS\_.01.01\_V2.2.1.pdf

International Organization for Standardization. (2017). \textit{Space systems - Cube satellites (CubeSats)} (ISO Standard No. 17770:2017). Recuperado de https://www.iso.org/standard/60496.html

International Telecommunication Union. (2018). \textit{Definitions of software-defined radio (SDR) and cognitive radio system (CRS)} (Recommendation ITU-R SM.2117-0). Recuperado de https://www.itu.int/dms\_pubrec/itu-r/rec/sm/R-REC-SM.2117-0-201809-I!!PDF-E.pdf

Kelso, T. S. (1998, enero). Frequently asked questions: Two-line element set format. \textit{Satellite Times, 4}(3), 52-54. Recuperado de https://celestrak.org/columns/v04n03

NASA. (2000). \textit{Two-Line Element (TLE) definition}. Recuperado el 1 de marzo de 2000, de https://web.archive.org/web/20000301052035/http://spaceflight.nasa.gov/realdata/sightings/SSapplications/Post/JavaSSOP/SSOP\_Help/tle\_def.html

Nuand. (2023, 30 de noviembre). \textit{bladeRF Wiki}. Recuperado de https://github.com/Nuand/bladeRF/wiki

OASIS. (2019). \textit{MQTT Version 5.0}. Recuperado de https://docs.oasis-open.org/mqtt/mqtt/v5.0/mqtt-v5.0.pdf
